**冲力说**（**theory of
impetus**）\[1\]是[六世纪時](../Page/六世纪.md "wikilink")[亚历山卓的一个学者](../Page/亚历山卓.md "wikilink")[{{tooltip提出的](../Page/约翰·斐劳波诺斯.md "wikilink")。他否认[天体由神灵推动的自然观](../Page/天体.md "wikilink")。他认为[上帝创世之初就赋予天体一种](../Page/上帝.md "wikilink")“冲力”。这是一种不随时间流逝的动力，这种动力可以维持物体永远运动下去。因此，运动的物体一般并不需要经常有个推动者和它接触。\[2\]\[3\]

## 背景

[中世纪时](../Page/中世纪.md "wikilink")，冲力说通过[穆斯林教徒再传回](../Page/穆斯林.md "wikilink")[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")。[十四世纪](../Page/十四世纪.md "wikilink")，[牛津大学的](../Page/牛津大学.md "wikilink")[唯名论者](../Page/唯名论.md "wikilink")[奧卡姆的威廉开始对当时占统治地位的](../Page/奧卡姆的威廉.md "wikilink")[亚里士多德的](../Page/亚里士多德.md "wikilink")[力学进行批判](../Page/經典力學.md "wikilink")。

## 理論

奧卡姆的威廉同意斐劳波诺斯的设想，说上帝可能开头给予天体一种不随时间消逝的冲力，因此不需要假定有各种各样的[天神](../Page/天神.md "wikilink")、[天使推动](../Page/天使.md "wikilink")[天球](../Page/天球.md "wikilink")。他完全否定[托马斯·阿奎那提出的关于上帝存在的第一条证明](../Page/托马斯·阿奎那.md "wikilink")，即天体运动需要一个原动者。他根据磁棒可以使一块铁动起来而不需要直接接触的事实提出，一个运动的物体不一定需要另一个物体的持续地接触作用。

## 失敗的初現

在牛津大学，冲力的讨论参与者主要还有[沃尔特·伯利](../Page/沃尔特·伯利.md "wikilink")（Walter
Burley）、[理查德·许撒斯](../Page/理查德·许撒斯.md "wikilink")（Richard
Suiceth）和[{{tooltip](../Page/赫特斯柏立的威廉.md "wikilink")，不过这种学说很快就失势，到了[十五世纪时](../Page/十五世纪.md "wikilink")，牛津的学者大多数都讲授亚里士多德的[物理学了](../Page/物理学.md "wikilink")。

## 布里丹的衝力說

但是冲力说在[巴黎大学有了进一步的发展](../Page/巴黎大学.md "wikilink")，巴黎大学的校长[让·布里丹和學生](../Page/让·布里丹.md "wikilink")[{{tooltip都是冲力学说的坚定支持者](../Page/薩克森的阿爾伯特_\(哲學家\).md "wikilink")。布里丹稱呼促使物體運動的性質為[衝力](../Page/衝力說.md "wikilink")，這衝力是由推動者傳送給物體，促使物體運動。他否定了衝力會自己消耗殆盡的想法。布里丹認為永存不朽的衝力是被空氣阻力或磨擦力等等逐漸抵銷，只要衝力大於阻力或磨擦力等等，物體就會繼續移動。\[4\]\[5\]布里丹的衝力與物體密度和體積成正比；速度越大，衝力也越大；物體內部的物質越多，就能夠接受越多的衝力。\[6\]

從日常觀察中，布里丹想出許多反例來反駁亞里斯多德的理論：\[7\]

  - 假設一個[陀螺或](../Page/陀螺.md "wikilink")[{{tooltip繞著](../Page/磨石.md "wikilink")[{{tooltip旋轉](../Page/固定軸.md "wikilink")，請問空氣怎樣在這些物體的後面推動旋轉？
  - 現在，為這旋轉物量身打造一個[鑄模](../Page/鑄造.md "wikilink")，將這鑄模包在旋轉物外面，不讓在旋轉物與鑄模之間有任何空隙。這樣，在旋轉物與鑄模之間，不會存在任何空氣，請問空氣怎樣推動旋轉？
  - 設想一艘[拖船拖曳著另一艘](../Page/拖船.md "wikilink")[船](../Page/船.md "wikilink")，航行於風平浪靜的靜止大海。現在，將拖繩切斷，則因為海水阻力與空氣阻力，被拖的船會慢慢的停止航行。在這時候，站在甲板上、面向船前方的海員會感覺到空氣對著臉面吹拂，從船前方吹向船後方，試圖減慢船的航行；他不會感覺到空氣對著後背吹拂，從船後方吹向船前方，試圖推動船的航行。
  - 思考石頭與羽毛這兩種物質，空氣應該比較容易推動羽毛。但是，為什麼同樣地分別將石頭與羽毛拋射出去，石頭移動的距離比羽毛遠了很多？

儘管與慣性的摩登概念很相似，布里丹只把自己的理論視為亞里斯多德基本哲學的微小修正，堅持許多其他亞里斯多德派的觀念，例如，他認為運動狀態與靜止狀態是兩種不同的狀態。布里丹又主張，衝力不但適用於直線運動，也適用於圓周運動，促使物體（例如，[星體](../Page/星體.md "wikilink")）呈圓周運動。\[8\]

[{{tooltip將布里丹的學說廣傳至義大利與中歐](../Page/薩克森的阿爾伯特.md "wikilink")。\[9\]\[10\]

巴黎冲力说学派的另一代表者是[尼克爾·奧里斯姆](../Page/尼克爾·奧里斯姆.md "wikilink")，他创立了一种用图解表现速度的方法。他用一条[地平线代表运动物体所走的距离](../Page/地平线.md "wikilink")，再在地平线尽头画一根和地平线垂直的线，代表物体在这已知点的[速度](../Page/速度.md "wikilink")。把垂直线的上端联接起来，就形成一个[几何图形](../Page/几何.md "wikilink")，是[长方形就表明是均匀运动](../Page/长方形.md "wikilink")，是[三角形就表明是不均匀运动](../Page/三角形.md "wikilink")，是[曲线就表明是不规则的或](../Page/曲线.md "wikilink")“不均匀的”运动。

奧里斯姆於1377年發表的著作《[{{tooltip](../Page/天地通論.md "wikilink")》提出，當自由落體在加速時，其重量並沒有增加，而是衝力增加。假設，挖掘一條直線隧道，從地球表面的A點，穿過地心，挖掘到地球表面的B點，然後將一個重物落入這隧道，則它會從A點，經過地心，移動到B點，就好像單擺從一邊搖擺到另外一邊。但是，從地心到B點的路途中，它是呈升起狀態，而重量只能造成物體掉落，因此衝力與重量不同。\[11\]

## 式微

冲力说事实上到了十五世纪时已经有点变质了，不过冲力说在[十六世纪初叶还有人讲授](../Page/十六世纪.md "wikilink")。这个学说的衰退是从[英羹恩的](../Page/英羹恩.md "wikilink")[马昔樂](../Page/马昔樂.md "wikilink")（Marsilius
of
Inghen）开始的。他设想冲力就像热一样。物体离开运动来源的最远部分，冲力最弱，就像一根棍子离开热源最远的一头最冷一样，物体离开其推动者后，冲力就平均分布到全身的各个部分，就像棍子离开火之后，热就平均分布出去一样，最后冲力逐渐衰退，就像棍子的热散掉一样。

## 參閱

  - [亞里斯多德物理學](../Page/亞里斯多德物理學.md "wikilink")
  - [牛頓運動定律](../Page/牛頓運動定律.md "wikilink")
  - [慣性](../Page/慣性.md "wikilink")

## 參考文獻

  -
  -
[TI](../Category/自然哲学.md "wikilink")
[TI](../Category/经典力学.md "wikilink")
[T](../Category/已废弃的科学理论.md "wikilink")

1.

2.   ISBN is for volume 7, not the set.

3.

4.  Jean Buridan: Quaestiones on Aristotle's Physics (quoted at )

5.

6.

7.
8.
9.

10.
11.